\section{Especificación del Hormigón}

\subsection{Tipos de exposición y especificación de hormigones}

La norma de referencia para la especificación de hormigones en Chile es la \textbf{NCh170:2016} \cite{NCh170}, la cual establece los requisitos de durabilidad del hormigón en función de los agentes agresivos a los que está expuesto. Para cada tipo de exposición, la norma exige un \textbf{grado mínimo de resistencia especificada} y, adicionalmente, uno de los siguientes requisitos: \textbf{dosis mínima de cemento} (requisito prescriptivo) o \textbf{profundidad máxima de penetración de agua} según NCh2262 (requisito de comportamiento).

Para las estructuras de la planta se deben considerar los siguientes tipos de exposición:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Exposición a sulfatos (S):} El sector de Salar del Carmen--La Negra se emplaza en el Desierto de Atacama, donde los suelos típicamente contienen sales solubles y sulfatos en concentraciones variables. Se adopta como supuesto de diseño, basado en las características geológicas del suelo desértico salino de la zona \cite{CITAR_SUELO}, que el terreno presenta una concentración de sulfatos en el suelo correspondiente a un \textbf{grado de exposición S2} (exposición moderada a sulfatos).
    \item \textbf{Exposición a agentes que provocan corrosión de armaduras (C):} Las estructuras de tratamiento de aguas servidas (CS y reactores) estarán en contacto permanente con aguas residuales que pueden contener cloruros y otras sustancias agresivas. Se adopta un \textbf{grado de exposición C2-A} (hormigón sumergido o en contacto continuo con agua que contiene cloruros). Para el campamento, las estructuras están en ambiente no agresivo, por lo que se adopta \textbf{grado C0}.
    \item \textbf{Baja permeabilidad (P):} Dado que el CS y los reactores son estructuras de contención de líquidos, se requiere especificar un hormigón con baja permeabilidad, conforme a los requisitos de la norma ACI 350-06 \cite{ACI350}, que establece criterios de fisuración y permeabilidad más restrictivos para estructuras de contención de residuos ambientales.
    \item \textbf{Exposición a congelación y deshielo (F):} No aplica en el sector de La Negra, dado que las temperaturas nocturnas en invierno raramente alcanzan el punto de congelación a nivel del suelo (altitud ≈ 420 m.s.n.m.) y la humedad relativa es extremadamente baja, condiciones que no generan ciclos de hielo-deshielo en el hormigón endurecido. Se adopta \textbf{grado F0}.
\end{itemize}

\noindent En base a lo anterior, se especifican los siguientes hormigones para las distintas estructuras del proyecto:

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Especificación de hormigones por estructura según NCh170:2016}
  \label{tab:hormigones}
  \begin{tabular}{p{3.5cm} p{2.2cm} p{1.5cm} p{2.2cm} p{2.2cm} p{2.5cm}}
    \toprule
    \textbf{Estructura}         & \textbf{Exposición} & \textbf{Grado} & \textbf{Dosis mín. cemento [kg/m³]} & \textbf{a/c máx.} & \textbf{Penet. agua máx. [mm]} \\
    \midrule
    Muro CS (cara interior)     & S2, C2-A, P         & G35            & 360                                  & 0{,}45            & $\leq 20$ \\
    Losa de fondo CS            & S2, C2-A, P         & G35            & 360                                  & 0{,}45            & $\leq 20$ \\
    Reactores biológicos        & S2, C2-A, P         & G35            & 360                                  & 0{,}45            & $\leq 20$ \\
    Losa fundación campamento   & S1, C0              & G25            & 320                                  & 0{,}50            & $\leq 40$ \\
    Hormigón de limpieza        & S0, C0              & G17            & 240                                  & ---               & ---       \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\noindent Los parámetros adicionales que deben especificarse para cada hormigón son:

\subsubsection{Clarificador Secundario y Reactores Biológicos -- Grado G35}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Resistencia característica especificada:} $f'_c = 35$ MPa a los 28 días (cilindro $\varnothing$150 × 300 mm).
    \item \textbf{Grados de exposición:} S2 (sulfatos moderados), C2-A (cloruros en agua), P (baja permeabilidad), F0 (sin ciclos hielo-deshielo).
    \item \textbf{Dosis mínima de cemento:} 360 kg/m³.
    \item \textbf{Razón agua/cemento máxima:} $a/c \leq 0{,}45$.
    \item \textbf{Permeabilidad:} profundidad máxima de penetración de agua según NCh2262 $\leq 20$ mm.
    \item \textbf{Tipo de cemento:} cemento resistente a sulfatos (SR, equivalente a ASTM C150 Tipo V) o cemento Portland con adiciones de microsílice o escoria granulada de alto horno (GGBS), conforme a los requisitos de la Tabla 6 de NCh170:2016 para exposición S2 \cite{NCh170}.
    \item \textbf{Tamaño máximo del árido (TMA):} 20 mm, condicionado por el recubrimiento de la armadura y la separación entre barras.
    \item \textbf{Asentamiento de cono (docilidad):} S3 (100--150 mm) para vaciado con bomba; S4 (150--200 mm) si se especifica HAC.
    \item \textbf{Aditivos:} superplastificante (ASTM C494 Tipo F o G) para mantener trabajabilidad sin incrementar la relación a/c; retardante de fraguado (Tipo B o D) para compensar las condiciones de temperatura en verano.
    \item \textbf{Recubrimiento mínimo de armadura:} 40 mm para estructuras en contacto con agua residual (exposición C2-A), conforme a NCh170:2016 Tabla 9 \cite{NCh170}.
    \item \textbf{Control de calidad:} control normal, con extracción de muestras cada 50 m³ o por cada jornada de hormigonado (lo que ocurra primero), conforme a NCh170:2016 \cite{NCh170}.
\end{itemize}

\subsubsection{Losa de Fundación del Campamento -- Grado G25}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Resistencia característica especificada:} $f'_c = 25$ MPa a los 28 días.
    \item \textbf{Grados de exposición:} S1 (sulfatos leves, por contacto con suelo desértico), C0 (sin agentes agresivos de corrosión), F0.
    \item \textbf{Dosis mínima de cemento:} 320 kg/m³.
    \item \textbf{Razón agua/cemento máxima:} $a/c \leq 0{,}50$.
    \item \textbf{Permeabilidad:} profundidad máxima de penetración de agua $\leq 40$ mm según NCh2262.
    \item \textbf{Tipo de cemento:} cemento Portland grado normal (NCh148), con resistencia moderada a sulfatos dado el grado S1.
    \item \textbf{TMA:} 20 mm.
    \item \textbf{Asentamiento de cono:} S3 (100--150 mm).
    \item \textbf{Recubrimiento mínimo de armadura:} 30 mm.
    \item \textbf{Control de calidad:} control reducido, con extracción mínima de muestras conforme a NCh170:2016.
\end{itemize}

\subsubsection{Hormigón de Limpieza -- Grado G17}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Resistencia característica especificada:} $f'_c = 17$ MPa a los 28 días.
    \item \textbf{Función:} proporcionar una superficie plana y limpia como base de trabajo para la losa de fondo del CS y las fundaciones, sin función estructural.
    \item \textbf{Dosis mínima de cemento:} 240 kg/m³.
    \item \textbf{Espesor mínimo:} 5 cm, sin armadura.
    \item \textbf{Control de calidad:} sin requisitos de control estadístico formal; verificación visual de consistencia y nivel.
\end{itemize}

% ============================================================
\subsection{Uso de hormigón especial: Hormigón Autocompactante (HAC)}

\subsubsection{Identificación de la oportunidad}

El \textbf{muro del Clarificador Secundario} constituye la oportunidad más clara para el uso de un hormigón especial dentro del proyecto. Las razones que justifican esta elección son las siguientes:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Geometría circular y sección delgada:} el muro presenta un espesor de solo 35 cm, con una altura de 4{,}5 m, lo que genera una sección relativamente estrecha para la colocación y vibración del hormigón, especialmente al combinar con la curvatura del encofrado.
    \item \textbf{Alta densidad de armadura:} las estructuras de contención de líquidos diseñadas con criterios ACI 350 típicamente requieren cuantías de acero elevadas para el control de la fisuración, lo que dificulta la penetración del vibrador y aumenta el riesgo de coqueras y segregación en zonas congestionadas.
    \item \textbf{Exigencia de impermeabilidad:} la calidad de la compactación es crítica para la impermeabilidad del muro. El HAC, al fluir y consolidarse por gravedad sin vibración mecánica, elimina el riesgo de una compactación deficiente y garantiza una mayor homogeneidad y menor porosidad de la matriz.
    \item \textbf{Acabado superficial:} el HAC produce superficies de mayor calidad, lo que en estructuras en contacto con aguas residuales reduce la rugosidad superficial y con ello la adherencia de biofilm y sedimentos.
    \item \textbf{Compatibilidad con encofrado deslizante:} la alta fluidez del HAC es compatible con el avance continuo del encofrado deslizante, ya que reduce las presiones laterales de corta duración y facilita el llenado uniforme de la sección circular.
\end{enumerate}

\subsubsection{Especificación del HAC para el muro del CS}

El HAC para los muros del CS debe cumplir con los requisitos estructurales y de durabilidad indicados en la Tabla~\ref{tab:hormigones} para las estructuras de tratamiento (G35, S2, C2-A, P), con los siguientes parámetros adicionales propios del HAC, conforme a la norma EFNARC \cite{EFNARC} y los criterios del ACI 237R \cite{ACI237}:

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Parámetros de autocompactabilidad para el HAC del muro del CS}
  \label{tab:hac}
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    \textbf{Ensayo}                     & \textbf{Parámetro}         & \textbf{Valor objetivo} \\
    \midrule
    Flujo de escurrimiento (Slump Flow) & Diámetro de extensión      & 650--750 mm             \\
    Tiempo T500                         & Tiempo de flujo            & 2--5 s                  \\
    Caja en L (L-Box)                   & Relación H2/H1             & $\geq 0{,}80$           \\
    Embudo V (V-Funnel)                 & Tiempo de flujo            & 6--12 s                 \\
    Resistencia a la segregación        & Índice de estabilidad visual & Clase 0 o 1            \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\noindent La dosificación del HAC se caracteriza por un mayor contenido de finos (cemento + adiciones minerales $\geq$ 450 kg/m³), un TMA reducido ($\leq$ 16 mm para esta aplicación), mayor contenido de árido fino respecto al convencional, y el uso obligatorio de \textbf{superplastificante de última generación} (policarboxilato, ASTM C494 Tipo F) y \textbf{agente modificador de viscosidad} para garantizar la estabilidad de la mezcla y evitar la segregación dinámica durante el vaciado en encofrado deslizante.

\subsubsection{Análisis de costo: solución tradicional versus HAC}

A continuación se presenta un análisis comparativo de costos entre el hormigón G35 convencional con vibración mecánica y el HAC G35, aplicado al \textbf{hormigonado del muro del Clarificador Secundario}.

\paragraph{Supuestos del análisis}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Volumen de hormigón del muro del CS:} $V = \pi \cdot D_{ext} \cdot e \cdot h = \pi \times 26{,}35 \times 0{,}35 \times 4{,}5 \approx \mathbf{130\,m^3}$ (adoptando $D_{ext}$ como diámetro medio del muro).
    \item \textbf{Precio referencial hormigón G35 convencional premezclado} (puesto en obra, sector Antofagasta): \textbf{\$145.000 CLP/m³}, valor que considera un sobrecosto logístico de aproximadamente 20\% respecto al precio base de referencia en Santiago (\$121.000 CLP/m³) \cite{CITAR_PRECIO_HORMIGON}, dado el traslado hasta el sector industrial de La Negra.
    \item \textbf{Precio referencial HAC G35 premezclado} (puesto en obra): \textbf{\$185.000 CLP/m³}, correspondiente a un sobreprecio de aproximadamente 25--30\% respecto al hormigón convencional equivalente, por concepto de aditivos superplastificantes, modificador de viscosidad y mayor contenido de finos \cite{CITAR_PRECIO_HAC}.
    \item \textbf{Costo de vibración mecánica} (equipo + operación + personal): se estima en \textbf{\$8.000 CLP/m³} para vibración interna en muros, considerando 2 operarios con vibrador de inmersión y tiempo de vibración de 5--15 s por punto de inserción cada 45 cm.
    \item \textbf{Ahorro en mano de obra con HAC:} el HAC elimina completamente la etapa de vibración, lo que representa un ahorro estimado en 1{,}5 h-H por m³ para muros de sección delgada y alta densidad de armadura, valorado en \textbf{\$6.000 CLP/m³} considerando un valor hora-hombre de \$4.000 CLP/h-H.
    \item \textbf{Ahorro en reparación de defectos superficiales:} el hormigón convencional en muros de sección delgada con alta densidad de armadura presenta una tasa habitual de coqueras y defectos superficiales que requieren reparación, estimada en un 8--15\% de la superficie del muro. El costo de reparación se estima en \textbf{\$3.500 CLP/m³} de hormigón promedio para muros similares. Con HAC, este costo se reduce a prácticamente cero por la mayor homogeneidad de la compactación.
    \item No se consideran costos diferenciales de encofrado (ambas soluciones usan el mismo encofrado deslizante).
\end{itemize}

\paragraph{Tabla comparativa de costos}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Análisis comparativo de costos: Hormigón G35 convencional vs.\ HAC G35 para muro del CS ($V \approx 130\,\text{m}^3$)}
  \label{tab:costos}
  \begin{tabular}{p{5.5cm} r r}
    \toprule
    \textbf{Ítem de costo}                          & \textbf{Convencional G35}  & \textbf{HAC G35} \\
    \midrule
    Costo hormigón (material + transporte)          & \$145.000 /m³              & \$185.000 /m³    \\
    Costo vibración mecánica                        & \$8.000 /m³                & \$0 /m³          \\
    Costo reparación defectos superficiales         & \$3.500 /m³                & \$0 /m³          \\
    \midrule
    \textbf{Costo unitario total}                   & \textbf{\$156.500 /m³}     & \textbf{\$185.000 /m³} \\
    \textbf{Costo total ($\times$ 130 m³)}          & \textbf{\$20.345.000 CLP}  & \textbf{\$24.050.000 CLP} \\
    \midrule
    \textbf{Diferencia absoluta}                    & \multicolumn{2}{c}{\$3.705.000 CLP (HAC $\approx$ 18\% más caro)} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Conclusión del análisis}

El análisis de costos directos indica que el HAC representa un \textbf{sobrecosto neto de aproximadamente \$3.705.000 CLP} (≈ 18\%) respecto a la solución convencional para el muro de un CS, considerando únicamente los costos de material, vibración y reparación de defectos. No obstante, este análisis no captura la totalidad de los beneficios del HAC, entre los que destacan:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mayor impermeabilidad garantizada:} al eliminar el riesgo de una compactación deficiente, el HAC reduce la probabilidad de filtraciones que podrían obligar a costosas reparaciones post-construcción o incluso a la detención de la operación de la planta.
    \item \textbf{Reducción de riesgos laborales:} la eliminación del vibrado suprime la exposición de los trabajadores al síndrome de vibración mano-brazo, un riesgo ocupacional relevante en faenas de larga duración.
    \item \textbf{Menor ruido en obra:} el HAC reduce significativamente el ruido generado por los vibradores durante el vaciado.
    \item \textbf{Mayor velocidad de vaciado:} la fluidez del HAC permite tasas de vaciado más altas, lo que puede acortar los plazos del hormigonado del muro, especialmente en combinación con el encofrado deslizante.
\end{itemize}

En conclusión, si bien el HAC presenta un sobrecosto directo moderado, \textbf{se recomienda su uso para el muro del CS} dado que la impermeabilidad y la homogeneidad de la compactación son requisitos críticos para esta estructura, y el costo de una falla hidráulica o de una reparación post-construcción superaría ampliamente la diferencia de costo entre ambas alternativas. La decisión final deberá considerar la disponibilidad de proveedores de HAC en la región de Antofagasta y la realización de ensayos de calificación de la mezcla previos al inicio de la faena.