\section{Conclusiones}

El desarrollo de este proyecto permitió aplicar de manera integrada los contenidos del curso a un caso real de construcción en hormigón armado, la nueva planta de tratamiento de aguas servidas del sector Salar del Carmen--La Negra, abordando desde el proceso constructivo hasta la incorporación de métodos modernos de construcción. A lo largo del trabajo se buscó que cada decisión técnica respondiera no solo a la geometría y función de cada estructura, sino también a las condiciones particulares del emplazamiento, caracterizado por un clima desértico extremo y una ubicación remota.

En el proceso constructivo se diferenciaron claramente las dos estructuras estudiadas. Para el clarificador secundario, su geometría circular y su exigencia de impermeabilidad llevaron a proponer un encofrado deslizante que minimiza las juntas de hormigonado, complementado con un tratamiento especial de la junta losa de fondo--muro mediante waterstop, por ser la zona de mayor solicitación hidrostática. Para el campamento, en cambio, se optó por una solución modular que privilegia la rapidez y la flexibilidad. Las condiciones de hormigonado en clima caluroso y frío se abordaron conforme a la NCh170:2016, reconociendo que en este sector las precauciones de alta evaporación deben considerarse activas durante prácticamente toda la temporada estival.

En la especificación del hormigón se identificaron los grados de exposición de cada estructura según la NCh170:2016, definiendo hormigones G35 para las estructuras de tratamiento, G25 para la losa del campamento y G17 para el hormigón de limpieza. La principal oportunidad de uso de un hormigón especial se reconoció en el muro del clarificador, donde el hormigón autocompactante resuelve simultáneamente la dificultad de compactación en una sección delgada y densamente armada y la exigencia de impermeabilidad. Si bien el análisis de costos directos mostró un sobrecosto moderado del HAC, se concluyó que este se justifica por el costo muy superior que tendría una falla hidráulica o una reparación posterior en una estructura de contención de líquidos.

Respecto de los problemas de calidad, se analizaron tres casos representativos, los nidos de piedra en el muro, la fisuración por retracción plástica en las losas y la filtración a través de una junta fría, identificando en cada uno su causa, la medida preventiva en el proceso constructivo y la metodología de reparación correspondiente. Estos tres casos cubren los tres tipos de reparación revisados en el curso, reconstitución, reparación de fisuras y detención de filtraciones, lo que refuerza la idea de que prevenir desde la ejecución es siempre preferible a reparar.

Finalmente, la incorporación de los métodos modernos de construcción se materializó en el campamento de trabajadores, resuelto como módulos estructurales 3D prefabricados, solución que aporta los mayores beneficios en plazo, productividad, seguridad y sustentabilidad sin comprometer las exigencias estructurales e hidráulicas que obligan a mantener las estructuras de tratamiento en una solución tradicional in situ. En conjunto, el proyecto evidencia que una construcción de calidad surge de la coherencia entre el diseño, la especificación, la ejecución y la elección del método constructivo más adecuado para cada estructura.